% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе №1}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Приближение табличных функций} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{75mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Павлова Л. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{37mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		Задана функция: $y = e^{-x^2}$
		
		Требуется построить интерполяционные полиномы в форме Лагранжа
		заданной функции на некотором отрезке $[a, b]$,
		используя сетку Чебышева и равномерную сетку.
		Для этих полиномов исследовать зависимость максимального отклонения от изначальной функции от количества узлов в сетке.
	
	\section{Алгоритм метода и условие его применимости}
	
		\subsection{Построение сеток}
			\subsubsection{Разбиение Чебышева}
				Разбиение Чебышева $\{x\}_{k=0}^n$ для n точек на отрезке $[-1, 1]$:\\
				$x_k = \cos(\frac{2k-1}{2n}\pi), \quad k=1,...,n$\\\\
				Для нахождения разбиения $\{x\}_{k=0}^n$ на промежутке $[a,b]$ применим аффинное преобразование:\\
				$x_k = \frac{1}{2}(a + b) + \frac{1}{2}(b-a)\cos(\frac{2k-1}{2n}\pi), \quad k = 1,...,n$
			
			\subsubsection{Равномерное разбиение}
				Равномерное разбиение $\{x\}_{k=0}^n$ на промежутке $[a,b]$ задаётся следующим образом:\\
				$x_k = a + \frac{(b-a)k}{n}, \quad k = 1,...,n$
			
		\subsection{Алгоритм}
			Дано:
			\begin{enumerate}
				\item Некоторая сетка $\{x\}_{k=0}^n$
				\item Сеточная функция $\{y\}_{k=0}^n$ от таблично заданной функции.
			\end{enumerate}
			Тогда полином Лагранжа будет записываться следующим образом:
			$$L_n(x) = \sum_{i=0}^{n}\prod_{j = 0, j \neq i}^n \frac{x - x_j}{x_i - x_j}y_i$$
			
			Псевдокод:\\
			\begin{minted}[breaklines, linenos,
				firstnumber=last,frame=bottomline,
				linenos, breaklines,
				fontsize=\fontsize{12pt}{12pt},
				autogobble, mathescape=true, escapeinside=||]{c}
				L = 0;
				for (i = 0; |$i \neq n$|; i++){
					mul = 1;
					for (j = 0; |$j \neq n$|; j++){
						if(|$j \neq i$|){
							mul *= |$\frac{x - x_j}{x_i - x_j}$|;
						}
					}
					mul *= |$y_i$| ;
					L += mul;
				}
							
			\end{minted}
		\subsection{Условие применимости}
			Все узлы сетки должны быть попарно различны:
			$$\forall i,j \quad i \neq j \quad x_i \neq x_j$$
			
				
	\section{Предварительный анализ задачи}
		При выборе отрезка ненулевой длины для интерполирования
		получившиеся равномерная сетка и сетка Чебышева могут считаться
		упорядоченными$(x_i < x_i + 1)$, а значит все $x_i$ попарно различны.
		Значит существует интерполяционный полином Лагранжа, и он единственный
		
		
	\section{Проверка условий применимости}
		$x_i$ попарно различны, это обуславливается выбором равномерной
		сетки или сетки Чебышева.
		
	\section{Тестовый пример}
		Рассмотрим функцию $f(x) = e^{-x^2}$ на равномерной сетке при n = 2.
		$$x^h = {0, 0.5, 1} \quad y^h = {1, 0.77880078, 0.36787944}$$
		Тогда полином Лагранжа принимает вид:\\
		$L(x) = 1 * \frac{(x - 0.5)(x - 1)}{(0 - 0.5)(0 - 1)}
		 + 0.77880078 * \frac{(x - 0)(x - 1)}{(0.5 - 0)(0.5 - 1)}
		 + 0.36787944 * \frac{(x - 0)(x - 0.5)}{(1 - 0)(1 - 0.5)}
		 = -0.379444 x^2 - 0.252676 x + 1$
		 
		 \begin{figure}[H]
		 	\centerline{\includegraphics{lagrange_graph_uniform_3_points_(0, 1)_range.png}}
		 	\caption{Интерполяция по сетке n = 4}
		 	%\label{fig}
		 \end{figure}
		
	
		
	\section{Контрольные тесты}
		\begin{enumerate}
			\item Тест проводились на отрезке $[-3, 3]$
			\item Для наглядности были построены графики интерполяции с различными сетками и различным n.
		\end{enumerate}
		
	\section{Вычисляющая программа}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]
			{Lagrange_interpolation_method.png}
		\end{center}
	
	\section{Численный анализа}
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{lagrange_graph_5_points_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Интерполяция по сетке n = 4}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{lagrange_graph_10_points_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Интерполяция по сетке n = 9}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
			\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{lagrange_graph_65_points_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Интерполяция по сетке n = 64}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{points_amount_to_error_uniform_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от количества точек при равномерной сетке}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		Можем заметить, что на равномерной сетке ошибка при приближении
		к оригинальной функции с некоторого момента перестаёт убывать и начинает возрастать. (на графике пороговое значение $\approx$ 38)
		
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{points_amount_to_error_chebyshev_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от количества точек при сетке Чебышева}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		По графику видно, что ошибка убывает до некоторого значения n, после чего остаётся примерно на одном уровне. 
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{points_amount_to_error_all_(-3, 3)_range.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от количества точек, сопоставление различных сеток}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		При сопоставлении графиков видно, что при одинаковых n сетка Чебышева обеспечивает более хороший результат, достигая меньшей ошибки быстрее, чем равномерная сетка. 
		
		
		
	\section{Вывод}
		При построении интерполяционного полинома очень важен выбор
		количества узлов в сетке. Было показано, что при выборе n слишком
		большого числа(>40), как потребуется и больше вычислительных
		затрат на получение полинома более высокого порядка, так и ошибка
		может быть больше, чем при малых n. Сетка Чебышева позволяет
		значительно замедлить рост ошибки при увеличении n.
		
		
\end{document}